

# Transformações de Lorentz

$$V = \frac{d|r|}{dt} = c \text{ in}$$

$$dr^2 - c^2 dt^2 = 0$$

\* Espaço de Minkowski preserva a validade da ley.

$$(|r, t) \longrightarrow (|r', t') \\ c = c'$$

- Transformações again

$$X = \begin{pmatrix} ct \\ |r \end{pmatrix}$$

$$X' = M X$$

$$\begin{bmatrix} ct' \\ x' \\ y' \\ z' \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \alpha & \beta & \gamma & \delta \\ \alpha_1 & \beta_1 & \gamma_1 & \delta_1 \\ \alpha_2 & \beta_2 & \gamma_2 & \delta_2 \\ \alpha_3 & \beta_3 & \gamma_3 & \delta_3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} ct \\ x \\ y \\ z \end{bmatrix}$$

Simplificando as direções

$$y' = y \quad \text{e} \quad z' = z$$

$$t' = \alpha t + \frac{\beta}{c} x \quad \text{e} \quad x' = \alpha_1 ct + \beta_1 x$$

$$c^2 dt'^2 = \left( \alpha dt + \frac{\beta}{c} dx \right)^2 = c^2 \alpha^2 dt^2 + 2c^2 \frac{\alpha\beta}{c} dt dx + \beta^2 dx^2$$

$$dx'^2 = c^2 \alpha_1^2 dt^2 + 2\alpha_1 \beta_1 c dt dx + \beta_1^2 dx^2$$

$$-c^2 \alpha^2 dt^2 - 2c \alpha \beta dt dx - \beta^2 dx^2 + c^2 \alpha_1^2 dt^2 + 2\alpha_1 \beta_1 c dt dx + \beta_1^2 dx^2 = -c^2 dt^2 + dx^2$$

$$\begin{cases} \alpha_1^2 - \alpha^2 = -1 \\ \alpha \beta = \alpha_1 \beta_1 \\ -\beta^2 + \beta_1^2 = 1 \end{cases}$$

$$\text{As } c \rightarrow \infty$$

$$x' = x + vt$$

$$x' = \alpha_1 ct + \beta_1 x \quad ; \quad x' = \beta_1 x + \left(\frac{\alpha_1 c}{v}\right) vt$$

$$[\alpha_1] = [\beta_1] \Rightarrow \frac{c\alpha_1}{v} = \beta_1 = \gamma$$

$$\begin{cases} \left(\frac{\gamma v}{c}\right)^2 - \alpha^2 = -1 \\ \alpha \beta = \gamma^2 v/c \\ -\beta^2 + \gamma^2 = 1 \end{cases}$$

$$\gamma^2 \frac{v^2}{c^2} - \left(\frac{\gamma^2 v}{\beta c}\right)^2 = -1$$

$$\beta^2 = -1 + \gamma^2$$

$$\frac{\gamma^2 v^2}{c^2} \left[ 1 + \frac{\gamma^2}{(1 - \gamma^2)} \right] = -1 \quad ; \quad \gamma^2 \frac{v^2}{c^2} \left( \frac{1}{1 - \gamma^2} \right) = -1$$

$$\gamma^2 \frac{v^2}{c^2} + 1 - \gamma^2 = 0 \Rightarrow$$

$$\boxed{\gamma = \frac{1}{\sqrt{1 - v^2/c^2}}}$$

$$\beta^2 = -1 + \frac{1}{(1 - v^2/c^2)}$$

;

$$\boxed{\beta = \frac{v}{c} \gamma}$$

$$\boxed{\alpha = \gamma}$$

$$\begin{cases} t' = \gamma \left( t + \frac{vx}{c^2} \right) \\ x' = \gamma (x + vt) \\ y' = y \quad z' = z \end{cases}$$

$\Rightarrow$  Transformações de Lorentz.

$$\Delta x' = \gamma (\Delta x + v \Delta t)$$

$$\Delta t' = \gamma \left( \Delta t + \frac{v \Delta x}{c^2} \right)$$

$\Rightarrow$

$$\boxed{v' = \frac{u + v}{(1 + vu/c^2)}}$$

— Contração espacial

$$\Delta t = 0$$

$$\boxed{L = \gamma L_0}$$

— Dilatação temporal :  $\Delta x = 0$

$$\boxed{t = \frac{t_0}{\gamma}}$$